On peut utiliser une \textbf{feuille de calcul} sur un ordinateur
pour faire des calculs dans des tableaux.\medskip

\paragraph{Vocabulaire}
Voici à quoi ressemble une feuille de calcul~:

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{6NumDecimauxOperations01.png}
\end{center}

Les cases du tableau s'appellent des \textbf{cellules}.

On utilise les lettre des colonnes
et les nombres des lignes pour nommer une cellule.
Dans l'exemple, la cellule s'appelle \texttt{D3}.\medskip

\begin{enumerate}
  \item Nommer toutes les cellules qui contiennent le nombre $14$~: \pointilles
\end{enumerate}

\paragraph{Calculs}

Dans une feuille de calcul, les signes utilisés pour faire des opérations
ne ressemble pas toujours à ceux utiliser en mathématiques.

\begin{center}
  \begin{tblr}{width=0.7\linewidth,colspec={X[l,3]X[c,1]}, hlines, vlines, stretch=1.5, row{1}={font=\bfseries,bg=colorPrim!30}}
    Opérations     & Signes          \\
    Addition       & \texttt{+}      \\
    Soustraction   & \texttt{-}      \\
    Multiplication & \texttt{\ast{}} \\
    Division       & \texttt{/}      \\
  \end{tblr}
\end{center}

\begin{boiteicone}
  Pour expliquer à la feuille de calcul qu'on souhaite effectuer un calcul, on commence à saisir le signe \texttt{=}
  dans la cellule.

  Par exemple, pour calculer $4\times5$, on écrira la formule \texttt{=4\ast{}5}
\end{boiteicone}

\begin{enumerate}[resume*]
  \item Donner les formules à saisir pour effectuer les calculs suivants dans une feuille de calcul.
        \begin{itemize}
          \item $2+5+7$~:\pointilles
          \item $3,7-2,3$~:\pointilles
          \item $1,2\times9$~:\pointilles
          \item $7\div3$~:\pointilles
          \item $4+(9-2)$~:\pointilles
          \item $9\div(1,5\times2)$~:\pointilles
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\paragraph{Formules} On peut désigner les cellules elle-même pour faire des calculs~:
l'ordinateur fait alors les calculs avec les contenus des cellules.

Par exemple, pour faire le total des notes du Trimestre 1, il suffit de saisir la formule
\[\text{\ttfamily =B1+C1+D1+E1+F1}\]

\begin{enumerate}[resume*]
  \item Donner le résultat des formules suivantes 
  (les cellules désignées sont celles du tableau ci-dessus) en détaillant les calculs~:
        \begin{itemize}
          \item \texttt{=B1+B2+B3}~:\pointilles
          \item \texttt{=E1-D3}~:\pointilles
          \item \texttt{=C2+G3+F1-E2}~:\pointilles
          \item \texttt{=F2\ast{}C3}~:\pointilles
          \item \texttt{=F2\ast{}C3}~:\pointilles
          \item \texttt{=B2/F2}~:\pointilles
        \end{itemize}
\end{enumerate}